華為5G輸但係疫苗原來英國佬要晒

在開發新冠疫苗的競賽中，擁有900年歷史的牛津大學(University of Oxford)脫穎而出。該校的詹納研究所(Jenner Institute)正在與數家大型上市製藥公司展開競爭，對於這些上市公司的投資者而言，如疫苗有效，他們將獲得豐厚回報。

不過，即使是在牛津大學這裏，如果研發的疫苗有效，幕後的多層次直接和間接私人投資者亦將從中獲利。這些受益者包括牛津大學本身，該項目研究中心的兩名科學家，以及由一名前德意志銀行(Deutsche Bank AG, G.DBK)的股票交易員在去年創立的一家名不見經傳的投資公司。

據知情人士透露，英國政府已向一家名為Vaccitech Ltd.的公司投資500萬英鎊（約合650萬美元），該公司的技術是牛津大學疫苗研發的核心。包括華為(Huawei Technologies Co.)的一個投資部門在內的幾家中國投資者，在一家堪稱Vaccitech最大投資人的公司中持有少量股份。

牛津大學4月份已作出選擇，如果該校的疫苗最終獲准使用，英國製藥商阿斯利康(AstraZeneca PLC)將牽頭該疫苗的生產和分銷。阿斯利康的股價今年以來已累計上漲12%，投資者在權衡該疫苗的開發能否賺錢。阿斯利康行政總裁公布財報時向彭博電視(Bloomberg TV)表示，他希望在今次危機最糟糕的時期過去後，能透過該疫苗在較富裕國家獲得「合理的利潤」。

如果牛津大學的疫苗有效，有望從中獲利的不單是阿斯利康的股東。

非上市公司Vaccitech擁有對牛津大學上述疫苗開發至關重要的知識產權。該公司由領導此疫苗項目的牛津大學科學家Sarah Gilbert和Adrian Hill共同創立。根據3月份的一份公開文件，這兩名科學家目前合計擁有該公司約10%的股份。Gilbert博士表示，她的工作重點是上述新冠疫苗及其開發所需的資金。她沒有回覆記者的查詢。

Vaccitech行政總裁Bill Enright表示，根據與牛津大學達成的特許權使用費協議條款，該公司將受惠於一款成功的疫苗將帶來的大量特許權使用費以及「里程碑」付款，但前提是疫情宣告結束。里程碑付款是指達成某項里程碑事件時支付事先協商好的款項，這些事件通常包括獲得監管批准。與牛津大學交易相關的更多細節尚未公開。

Vaccitech有38名員工，其管理人士透露，在最近一輪主要融資後，去年該公司的估值約為8,600萬美元。其他投資者包括Alphabet Inc (GOOG) 旗下的GV(此前名為Google Ventures)和紅杉資本中國基金(Sequoia Capital China)，後者是矽谷風險資本巨頭紅杉資本的關聯公司。知情人士表示，英國政府透過其聚焦新冠疫情的未來基金(Future Fund)以可轉換債券的方式投資了500萬英鎊；可轉換債券本質上是一種可以轉換為股權的貸款。

Enright和Vaccitech的其他管理人員表示，在參與牛津大學疫苗研發時，該公司與投資者洽談，希望能再籌集5,500萬美元資金。他們表示，該公司還考慮最早在明年進行首次公開招股(IPO)。

不過，OSI最大的投資者是Braavos Capital，這家投資公司是Andre Crawford-Brunt在去年創辦的，Crawford-Brunt於2016年從德意志銀行離職，當時他是該行現貨股權交易的全球主管。他很早就對OSI進行了一筆規模較小的個人投資，並對從牛津大學分拆出的一些公司進行了直接投資。他曾對投資者透露，他創辦Braavos的唯一目的就是投資總部位於牛津的公司。Braavos以《權力的遊戲》(Game of Thrones)故事中一座富庶的虛構城市命名，該公司得到了在南非上市的基金管理公司Sygnia Ltd.以及該公司聯席行政總裁Magda Wierzycka的支持。

據了解這兩家公司情況的知情人士透露，Braavos現在擁有OSI近20%的股份。Braavos透過過持有OSI股份，相當於擁有Vaccitech約9%的股份。Braavos已經告知投資者，該公司希望將其在OSI的持股比例提高到25%。不過，據知情人士透露，OSI管理人士私下已表示，他們不想讓任何一個股東的持股比例超過20%，以便令投資者基礎更為多元化。

「我有非常長遠的規劃，」Crawford-Brunt表示。「新冠疫情已經讓人們對牛津大學正在開展的工作有了很大的了解。」

撰文： Jenny Strasburg

Vaccitech現在是隸屬於牛津大學的牛津科學創新公司(Oxford Sciences Innovation PLC, 簡稱OSI)的投資組合中最具價值的企業之一。OSI系牛津大學於2015年成立的一家風險投資公司，旨在為從免疫學到量子計算等諸多研究領域孵化出來的初創企業提供資金支持。

據投資者文件顯示以及接近這兩家公司的人士透露，OSI持有Vaccitech 46%的股份。據《華爾街日報》(The Wall Street Journal)見到的OSI的一份最新投資者文件，OSI投資的78家公司中還包括另外五家孵化自牛津大學、從某些方面參與了應對新冠疫情工作的公司。

反過來，OSI亦有自身的投資者群體。牛津大學擁有OSI 5%的股份。OSI已從外部投資者處募資約6億英鎊，其中包括英國對沖基金Lansdowne Partners LLP、Alphabet Inc. (GOOG)旗下GV以及紅杉資本旗下一個為合作夥伴和創業家管理資金的實體。據《華爾街日報》見到的一份近期的股東名單，中國企業集團復星國際有限公司(Fosun International Ltd., , 簡稱﹕復星國際)的一家關聯公司持有OSI 2.7%的股份。

根據上述名單，華為旗下一個投資部門持有OSI 0.7%的股份。據一位知情人士透露，這筆投資是2018年10月進行的，之後牛津大學在2019年1月表示，不會再接受這家中國通訊設備巨頭的任何投資。特朗普(Donald Trump)政府表示，華為可能利用其設備和員工代表中國政府從事間諜活動或破壞網絡。華為和中國官員已否認存在任何此類干涉活動。華為一位發言人表示，該公司持有世界各地很多科技和創新合作夥伴的股份。OSI臨時行政總裁Jim Wilkinson表示，華為沒有獲得投資組合公司資訊的特殊權限。

標題黨 拉

知情人士透露，英國政府已向一家名為Vaccitech Ltd.的公司投資500萬英鎊（約合650萬美元），該公司的技術是牛津大學疫苗研發的核心。包括華為(Huawei Technologies Co.)

「包括華為(Huawei Technologies Co.)的一個投資部門在內的幾家中國投資者，在一家堪稱Vaccitech最大投資人的公司中持有少量股份。」

如果好似你咁, 有少量股份就反, 咁支共好易做啦
每隻主要指數成份股都買1股, 你就唔洗生活落去

根本反黎曬氣 反啲唔反啲